URL: http://cdp1998.org/details.asp?detailsid=2359

                       <h>茉莉：我是怎样卷入八九民运的
   
   <h>我是怎样卷入八九民运的

   茉莉

   <p>【看中国2005年07月03日报道】一九八九年四月，我在湖南张家界开一个全省教
   学研究

   会议。按照惯例，会议安排了一天时间，让与会者去风景点游玩观赏。那一天正
   好是四

   月十五日，后来我们才知道，这是在中国历史上刻下深深痕迹的一天。

   <p>张家界的春天，美得让人眩目。长期过著从家门到校门的机械生活，一下子置身
   于翠绿

   欲滴的闪郑看不完的奇山异峰，山涧涓流，名花异草，－
   Ｎ壹蛑币玩疯了。傍晚，

   当我山花插满头，手里抱著一大把青青竹笋，乐不思蜀地回到招待所时，一位同
   事告诉

   我胡耀邦去世的消息，像突然被泼了一瓢冷水，我顿时醒过来。

   <p>像我这样自小就跟随父母下乡回老家，在闭塞农村长大的人，对遥远京城的政治
   ，长期

   以来，持一种不甚关心的态度。但胡耀邦先生其人其事，我还是有所耳闻的。他
   突然辞

   去总书记职务又突然去世的命运，除了令我感到悲哀之外，更使我对中国的前景
   产生了

   一种黯抵感。

   <p>张家界会议之后我路过长沙，听说有学生和市民游行示威，但我没有亲眼见到。
   二十四

   日早上去乘火车时，看到长沙街头有玻璃散落狼藉状况，据说是发生了抢砸商店
   事件。

   <p>后来我作为囚徒被警车押送到长沙服刑，在监狱里认识了一位可爱的胖姑娘，她
   叫蒋剑

   华，她的「罪行」和我那天看到的情形有关：在4月23日长沙一些商店被砸之后
   她路

   过现场，看到地上散落著一些毛衣之类的商品。这位胖姑娘不动脑子，就捡起一
   包毛衣

   ，笑呵呵地往家走。没想到被便衣警察跟踪，她很快就被以「反革命抢劫罪」「
   从严从

   重」地判取有期徒刑8年。这是后话了。

   <p>当时我回到邵阳，继续过我教书、带孩子的平静生活。五月十三日北京学生绝食
   ，每天

   听到广播报导学生绝食多少多少天，我的心就一阵阵揪紧。当时，湖南邵阳师专
   的学生

   也上街游行，在本市的广场上展开声援活动。学校领导严令教师不能参与学生运
   动，我

   也很听话，每天夹著课本去上课，在空荡荡的教室里晃一下，应付了差事，马上
   回程料

   理家务。只有一次，我不顾禁令，跟著本校游行的学生上了街，才走到市中心，
   记起上

   小学的孩子要回家吃中饭，就半途退回，买菜做饭去了。

   <p>五月二十六日，我和前些日子一样，夹著课本到空荡荡的教室里晃了一下后，乐
   得清闲

   的我就打定主意，上街去购置夏季的衣服。在办公室给女友打了一个电话，约好
   在百货

   公司碰头。放下电话，用婵吹轿野嗌系牧轿谎生，一位姓黄，一位姓周。

   <p>他们刚从广场示威回来，满脸的疲惫和激愤。富有诗人气质的黄对我说，他们准
   备上北

   京去自焚，因为李鹏政府下达了戒严令，用军队威胁要求民主的学生，他们决定
   以自己

   的青春和生命，去殉中国的民主事业。

   <p>我一下子惊呆了。结结巴巴地，我努力劝说他们，说爸爸妈妈把你们养大多么不
   容易，

   你们应该珍惜生命。但两位年轻人的坚定誓言，不是我能轻易说服的。看见劝说
   无效，

   我慌慌张张跑回家里，和丈夫商量，决定要对那两位学生的安全负责，不能让他
   们出

   事。带著钱包我就往火车站跑，追上了那两位学生。呼啸的火车把我们带向已经
   被军队

   包围的北京，带向不可知的未来。

   <p>车到北京，我们就遇上了「五二八全球华人大游行」，风尘仆仆的我们立即就加
   入了游

   行队伍。此后，两位学生在天安门广场安营扎寨，他们和其他外地来的大学生一
   样，支

   起红色的小帐篷，挂起邵阳师专的旗帜。看到他们的情绪已经
   稳定，我放心了，就住到

   朋友家，每天在广场、北大等地东看看、西瞧瞧。

   <p>在北京的那一周，给我上了生平第一场民主政治课。我以前的那些有限的政治知
   识，只

   是共产党课本上的可怜教条而已。在北大等地阅读一张张激动人心的大字报后，
   我明白

   了，政治并不是少数政治家的事情，而是任何人都可以参与其中的事业；政治是
   一种责

   任，是影响我们国家和我们每个人生存的责任，它应该由人的良知所支持。我这
   个从不

   问政治、思想后知后觉的人，当时有被启蒙之感，这就奠定了我以后成为「反革
   命分子

   」的思想基础。

   <p>五月底的天安门广场，白天艳阳高照，晚上却时常下雨，我的学生＃Ｕ馐币丫
   增加

   到五人＃睡在地上，经
   受日晒雨淋。我每天去广场，一个一个帐篷观望，看到一些大

   学生坐在那里看书，就问他们为何不回去。他们说，要等到人大常委会紧急会议
   召开，

   纠正四二六社论，让军队撤出北京，他们就回校参加考试。那些男女大学生的责
   任感和

   青春朝气，给我留下了美好的印象。后来六四屠杀发生，我多次流著眼泪发表强
   烈谴责

   李鹏政府的演讲，眼前就闪现著那些捧著书本在天安门静坐的大学生的影子。

   <p>在北京的后来几天，人民大会堂的广播员播送当局的公告，劝告各地大学生回校
   ，公告

   说在六月三日之前回校的师生，旅途一律免费。我看我的学生们在广场够艰苦的
   ，暂时

   看不出静坐有甚么结果，就说服他们跟我回去。六月一日下午，我们师生一行六
   人依依

   不舍地告别广场，乘车回湖南。

   <p>回到邵阳以后发生的事情，有《湖南省邵阳市中级人民法院刑事判决书（1989）
   刑一初

   字第150号》记录在案：

   <p>「被告人莫莉花与邵阳师专学生黄某某、周某某于1989年5月26日离邵到北京了
   舛乱

   的动向，并收集了一些动乱的资料。返邵后，莫于6月3日晚在邵阳师专培训部教
   室向80

   余人发表了所谓《关于北京学生运动的认识》十大问题的演说。蓄意渲染政治动
   乱并攻

   击、诬蔑「李鹏制造动乱，以军队要挟人民，只要没有李鹏，天下立即太平」。
   鼓吹要

   在中国建设民主政治、议会制、政治设计等。6月6日晚，莫又在邵阳师专广播室
   利用广

   播设备向全校师生职工进行演说，再次散布了上述反动言论。

   <p>「6月3日晚至4日凌晨，北京平息反革命暴乱后，被告人莫莉花于6月4日晚和5日
   上午，

   在邵阳师专和黎某某等极少数人为一小撮暴徒召开的「追悼会」上和邵阳市人民
   广场发

   表演说，恶毒攻击和诬蔑我们的党和政府平息北京反革命暴乱是「法西斯政府对
   人民的

   血腥镇压」。狂妄叫嚣要为一小撮反革命暴徒「修一座更加高大、更加壮丽的民
   主女神

   」。要以推翻
   中央人民政府去祭奠暴徒的「英灵」等等。上述事实，有证人证言、书

   证、坚定结论在卷佐证，被告人亦供认在卷。事实清楚，证据确实、充分，足以
   认定。

   <p>「本院认为，被告人莫莉花在我们党和国家赢得制止动乱、平息暴乱的决定性胜
   利的时

   刻，公然发表演说，为北京的反革命暴徒鸣冤叫屈，歌功颂德，攻击党和国家领
   导人，

   恶毒攻击党中央、国务院制止动乱、平息暴乱的决策和措施，煽动群众进行对抗
   ，妄图

   以此来达其推翻
   无产阶级专政的政权和社会主义制度的目的，其行为已构成反革命宣传

   煽动罪。依照《中华人民共和国刑法》第102条、第52条之规定，判决如下：

   <p>「被告人莫莉花犯反革命宣传煽动罪，判处有期徒刑三年，剥夺政治权利一年。
   」
    